#### 4.2.2. Виртуализация состояния среды

**Развитием** _коммуникации_ становится введение _специализированных_ _символов_, заменяющих отсутствующие в текущий момент состояния _среды_, _комплементарные_ _признакам_, которые уже знакомы взаимодействующим _эвольверам_. С использованием замены отсутствующих _признаков_ появляется возможность строить _пути активации_ и **алгоритмы** _поведения_ без необходимости переживать _эвольвером_ ситуацию использования этого **алгоритма**. То есть _коммуникация_ может _виртуализировать_ эту ситуацию, обеспечив построение _полезного_ _пути активации_, и уже впоследствии этот _путь активации_ может быть проверен _исполнением_ _опирающегося_ **алгоритма** в реальной ситуации. Обратив внимание на подобные процессы, мы вплотную приближаемся к определению _Языка_ и уже привели здесь основу _полезности_ _языковой_ _модели_. Далее мы будем часто использовать указанную _специализацию_ _символа_, поэтому определим её здесь новым термином.

++==_Виртуальный_== _символ_++ — это _символ_, который в процессе _коммуникации_ может заместить некоторое отсутствующее в текущий момент состояние _среды_ активировав _комплементарный_ этому состоянию _признак_, используемый _эвольверами_ _коммуникационной_ группы для **синтеза** и _исполнения_ _путей активации_.

_Виртуальный_ _символ_ может быть сформирован в процессе совместного использования несколькими _эвольверами_ некоторого _признака_, если при этом _эвольвер_ генерирует и передаёт другим _эвольверам_ средствами _среды_ _элемент_, уникальный и _комплементарный_ только этому _признаку_.

<todo>

Переработать стиль раздела (встроить в общие обозначения работы)

</todo>

Рассмотрим пример формирования _виртуального_ _символа_ на основе **эволюции** множества **алгоритмов** _поведения_ в процессах _взаимодействия_ с _коммуникацией_ внутри группы _эвольверов_. Для этого рассмотрим _прикладную область_ **алгоритмической** **модели**, представляющей собой _процессы_ в человеческой группе родоплеменного строя. Попробуем в рамках этой _прикладной области_ отследить способ формирования _виртуального_ _символа_(«видел мамонта») и **синтеза** **алгоритма**(«Иди за соплеменником, который говорит, что видел мамонта»).

В указанной _прикладной области_ без введения строгих определений будем использовать некоторое множество неформальных слов: «соплеменник», «детёныш», «родитель». В основе _изоморфизма_ **алгоритмической** **модели** с выбранной _прикладной областью_ стоит термин _эвольвер_. И перечисленные выше слова _комплементарны_ _специализациям_ _родственных_ _эвольверов_. Предоставление для каждого из этих слов детального _признакового_ определения усложнит описание значимых в текущей главе _процессов_. Поэтому оставим заявленный уровень _абстракции_, и для указанных слов и нескольких подобных им будем подразумевать общепринятые значения.

Многие из перечисленных далее _путей активации_ описываемых _эвольверов_ сформированы **алгоритмами** «пищевого поискового» _поведения_, основывающимися на _базовой стратегии_ _эвольвера_ (_Поддержание своей жизнеспособности_) и _признаке_(«голод»).

Нахождение способа формирования _символа_ сводится к установлению последовательности совместно пережитых _эвольверами_ ситуаций, которые обеспечивают **эволюционный** **синтез** **алгоритма** _поведения_, _опирающийся_ на заданный _символ_, например, _символ_(«видел мамонта»). **Эволюционное** **развитие** можно представить в виде ориентированного графа, каждый узел которого соответствует множеству _стратегий_, доступных _эвольверу_ в некоторый момент времени. А ребра графа соответствуют ситуации **синтеза** и **эволюционного** дополнения исходного множества **алгоритмов** и переходу к новому множеству следующей вершины. Путь в таком графе показывает порядок ситуаций _среды_, проживаемых _эвольверами_, необходимый для формирования некоторой целевой _стратегии_ **эволюцией**, исходящей из множества _базовых стратегий_ _эвольвера_.

В текущей главе нас интересует целевая _стратегия_, характеризуемая использованием _виртуального_ _символа_. Мы выполним разбор примера для конкретного _виртуального_ _символа_, продолжая тренироваться при этом в анализе этапов **синтеза** **эволюцией**. Приведенное далее построение **эволюционного** графа не претендует на точное соответствие с последовательностью, в действительности произошедшей в биологической _прикладной области_, и даже наоборот демонстрирует возможность альтернативных путей **развития**, приводящих к появлению _виртуального_ _символа_.

Построение графа **эволюционного** **развития** _стратегий_ целесообразно вести в двух направлениях:

* в направлении от _базовых стратегий_,
* в направлении от целевой _стратегии_, использующей _виртуальный_ _символ_.

Рассмотрим один из вариантов построения **эволюционного** графа.

##### 4.2.2.1. Формирование графа от базовых стратегий

Перечислим упорядоченные по появлению _стратегии_, формирующие исходящий граф:

```cpp
Алгоритм(«Неживой мамонт - это еда»)
[
    признак(«неживой мамонт»)
    действие(«поедать большое животное»)
    [
        действие(«оторвать кусок мяса»)
        действие(«поедать кусок мяса») // !!! полезно
    ]
]
```

```cpp
Алгоритм(«Следуй за организмом, несущим еду»)
[
    признак(«еда у эвольвера»)
    действие(«следовать за эвольвером»)
]
```

**Алгоритм**(«Следуй за организмом, несущим еду») сформирована на _стратегиях_ «пищевого поискового» _поведения_ с добавлением дополнительных **алгоритмов**:

- **Алгоритм**(«Следуй за едой которую видишь»),
- **Алгоритм**(«Иногда организм, несущий еду, наедается и оставляет еду»),
- **Алгоритм**(«Иногда организм, несущий еду, роняет её»),
- **Алгоритм**(«Соплеменник-мама может покормить»).

```cpp
Алгоритм(«Иди в обратном направлении по следу соплеменника несущего еду»)
[
    признак(«соплеменник несет еду оставляя след»)
    действие(«идти в обратную сторону по следу»)
]
```

```cpp
Алгоритм(«Отнести еду детенышу»)
[
    признак(«еда»)
    действие(«кормить потомство»)
    [
        действие(«перенос еды в гнездо»)
        действие(«кормить в гнезде детеныша»)
    ]
]
```

_Специализация_ _действия_(«перенос еды в гнездо»):

```cpp
Алгоритм(«Перенос неживого мамонта в пещеру-дом»)
[
    признак(«неживой мамонт»)
    группа
    {
        действие(«разделить большое животное»)
        [
            признак(«большой кусок мяса»)
            действие(«оторвать маленький кусок мяса»)
            действие(«отложить маленький кусок мяса»)
        ]
        действие(«перенести все маленькие куски в пещеру»)
        [
            признак(«маленький кусок»)
            действие(«перенести маленький кусок в пещеру»)
        ]
    }
]
```

Не все из указанных ребер **синтеза** и узлов состояний будут использованы в искомом пути графа. Но большее поле исходящего графа даёт большую вероятность соприкасания узлами с целевым графом, формируемым в следующем разделе, что в итоге способствует достижению цели всего нашего поиска.

##### 4.2.2.2. Формирование графа от целевой стратегии

_Пути активации_ с использованием _символа_(«видел мамонта»):

```cpp
Алгоритм(«Иди за соплеменником, который говорит, что видел мамонта»)
[
    признак(«видел мамонта»)
    {
        детектор(«прием символа», символ(«видел мамонта»))
    }
    действие(«следовать за передавшим сигнал»)
]
```

```cpp
Алгоритм(«Иди за соплеменником, который тащит часть мамонта»)
[
    признак(«соплеменник тащит часть мамонта»)
    действие(«следовать за этим соплеменником»)
]
```

```cpp
Алгоритм(«Иди по следу оставляемому волочащейся частью мамонта, переносимой соплеменником»)
[
    признак(«соплеменник оставляет след, таща часть мамонта»)
    действие(«идти по следу в обратном направлении»)
]
```

**Алгоритм**(«Иди по следу оставляемому волочащейся частью мамонта, переносимой соплеменником») - это специализация **алгоритма**(«Иди в обратном направлении по следу соплеменника несущего еду»)

##### 4.2.2.3. Поиск ситуаций, обеспечивающих касание исходящего и целевого графа

Необходимо найти простые ситуации _взаимодействия_ _эвольверов_ в _среде_, обеспечившие появления **алгоритма**(«Иди за соплеменником, который говорит, что видел мамонта»)

Для этого нам потребуются следующие исходные состояния:

* Племя - множество _эвольверов_, использующих _коммуникацию_
* Двое и более взрослых _эвольверов_,
* Один и более _эвольверов_-детенышей, находящиеся в гнезде.

Возможная последовательность событий:

Взрослый _эвольвер_(<1>):

- нашел неживого мамонта в месте _А_ далеко от «гнезда»,
- отрывает кусок мяса, ест сам,
- использует **Алгоритм**(«Перенос неживого мамонта в пещеру-дом»):
  - отрывает большой кусок мяса,
  - тащит волоком этот кусок в гнездо, оставляя след,
  - кормит детеныша,
  - повторно идет обратно к месту _А_ и проверяет наличие там оставшегося мяса.

Взрослый _эвольвер_(<2>):

- находясь в этот момент в гнезде, видит, как _эвольвер_(<1>) тащит мясо,
- затем использует **Алгоритм**(«Иди в обратном направлении по следу соплеменника, несущего еду»).

В момент встречи в гнезде у _эвольвера_(<2>) уже сформированы _пути активации_ необходимые для _полезного_ _действия_ в сложившейся ситуации. В _детекторной_ подсистеме _эвольвера_(<2>) добавляется новый _признак_(«соплеменник принес издалека мясо мамонта»), закрепленный _полезностью_ еды.

И далее с ним могут формироваться следующие _пути активации_:

В ситуации совместного передвижения соплеменников к месту _А_ по оставленному следу сначала используется _путь активации_:

```cpp
Алгоритм(«Идти по следу за мясом мамонта»)
[
    признак(«соплеменник принес издалека мясо мамонта»)
    действие(«иду по следу»)
    действие(«ем мясо мамонта»)
]
```

Параллельно с ней формируется вторая, подкрепляемый едой _путь активации_:

```cpp
Алгоритм(«Идем вместе с соплеменником за мясом мамонта»)
[
    признак(«соплеменник принес издалека мясо мамонта»)
    действие(«иду рядом с соплеменником»)
    действие(«ем мясо мамонта»)
]
```

В дальнейшем при отсутствии следа (легкие куски, маленький мамонт :smile:) **Алгоритм**(«Идти по следу за мясом мамонта») уже работать не может.

Но если у _эвольверов_ есть **Алгоритм**(«Вернуться в важное место по запомненному маршруту»), то её использует _эвольвер_(<1>), нашедший мамонта, чтобы вернуться к месту _А_.

А _эвольвер_(<2>), получивший _символ_(«видел мамонта»), начинает использовать **Алгоритм**(«Идем вместе с соплеменником за мясом мамонта»).

Осталось самое интересное: отделение _символа_(«видел мамонта») от куска мяса. И это совсем просто.

Если в момент встречи в гнезде _эвольвер_(<1>), нашедший мамонта, генерирует уникальный _символ_, который _специализирован_ от _символа_, отмечающего важное событие в процессе _обучения_. То этот _символ_ становится для _эвольвера_(<2>) _символом_(«видел мамонта»). Этот _символ_ закрепляется, и в дальнейшем на его основе формируются параллельные _пути активации_:

```cpp
Алгоритм(«Иди за соплеменником, который говорит, что видел мамонта»)
[
    детектор_сигнала(«видел мамонта»)
    действие(«иду рядом с соплеменником»)
    действие(«ем мясо мамонта»)
]
```

==нужно перерисовать граф==

![Граф **развития** _путей активации_](../BookPractice/article_002_Internal_Chain_analyse_method/v1_graph.png)

<important>

В итоге получили путь формирования требуемой _стратегии_.
Поставленная задача выполнена.

В процессе _коммуникации_ появился _виртуальный_ _символ_ на основе уникального _элемента_ и **синтезированы** обеспечивающие его работу новые _признаки_ и _стратегии_.

</important>

_Виртуальный_ _символ_:

* позволяет выполнить доставку через _коммуникационный_ канал факта обнаружения некоторого _признака_:
   - _детектированного_ некоторое время назад передающим _эвольвером_,
   - не _детектированного_ принимающим _эвольвером_.
* «подменяет» у принимающего _эвольвера_ этот _признак_, т.е. вызывает _пути активации_ производные от _путей активации_, обрабатывающих недавнее обнаружение этого _признака_.

В процессе увеличения числа доступных _виртуальных_ _символов_ появляется пространство для применения их _иерархии_ и _специализации_.

<todo>

Рассмотреть процесс формирования макро-_символов_.

Рассмотреть процесс формирования _стратегии_ в процессе получения макро-_символа_

</todo>

С введением определения _виртуального_ _символа_ у нас появляется возможность сформулировать определение термина _Язык_. Этому будет посвящена следующая глава, вводящая нас в новую эпоху **развития** **алгоритма**.